+++
date = "2017-05-21T19:27:38+03:00"
title = "Сравнение производительности иерархических моделей Django"

+++

Добрый день, уважаемые читатели. Сегодняшняя статья будет посвящена сравнению моделей работы с иерархическими данными в PostgreSQL, через Django приложение. В статья я специально не использую чистую реализацию в базе данных, т. к. меня интересует именно производительность в среде, приближенной к боевой.

**Все тесты проводились на моих данных и результаты являются актуальными именно для этих данных, на ваших данных результат может отличаться от полученных в статье.**

### Модели реализации иерархических структур в БД

Для работы с такими структурами в PostgreSQL могут использоваться следующие [модели][1]:

1. **Adjacency model (AM)** - модель, когда в колонке хранится родитель;
2. [**Nested Sets (NS)**][2] - модель, когда в паре колонок хранится диапазон всех вложенных элементов;
3. [**Materialised Path model (MP)**][2] - модель, когда в колонке хранится полный путь до элемента.

Также подробней об реализации иерархических структур в реляционной БД можно почитать [здесь][3].

Для их реализации в Django выбраны следующе инструменты:

1. AM - штатная рекурсия Django на основе ForeignKey;
2. NS - модуль [django-mptt][7];
3. MP - модуль [ltree][6] PostgreSQL с оберткой [Ltree][8];

### Методика тестирования

Тестирование будет проводится на наборе данных из 150 тыс компаний. Время будет замеряться для 
следующих запросов:

1. Чтение всего дерева
2. Чтение произвольного узла
3. Вставка узла
4. Перемещение поддерева между уровнями

*Временем выполнения запроса* будет считаться среднее время выполнения 1000 запросов по каждому пункту, к случайно выбранному элементу дерева.

### Аппаратное обеспечение тестового стенда
* CPU  Core i5 2,5 GHz
* RAM 1600 MHz DDR3
* SSD Samsung 850 EVO 500GB 

### Программное обеспечение тестового стенда

* Python 2.7
* Postgres 9.6
* Django 1.8
* psycopg2
* Pandas
* Matplotlib

### Описание инструмента тестирования

Для тестирования создано [отдельное Django][4] приложение. В нем создано по 3 модели, по одной на каждую схему хранения описанные выше. Это сделано для того, чтобы в любой момент можно было провести аналогичное тестирование на различных наборах данных.

В данном приложении реализовано две команды:

* ```load_tree``` - загружает данные для теста 
* ```analize``` - выполняет сбор и анализ данных исходя из заданного количества запросов

Для запуска приложения и сбора статистики нужно выполнить последовательность команд:

```
python manage.py migrate
python manage.py load_tree <путь до файла с данными>
python manage.py load_tree analize <кол-во запросов для анализа>
```

Результаты команды ```analize``` хранятся в папке *report*.

### Результаты

После выполнения указанных команд, для своих данных, я получил следующие резальтаты. Для того, чтобы названия моделей не вводили вас в заблуждение, ниже приведу соответствие моделей из теста и моделей хранения:

* *Raw* - adjacency model
* *Mptt* - nested sets
* *Ltree* - materialised path

#### Чтение всего дерева

![read_tree_chart](/resource/sql_tree_perform_files/read_tree_chart.png)

Как видно из диаграммы, модели Mptt и Ltree показали приблизительно одинаковый результат, но нативная модель Raw оказалась быстрее.

#### Чтение произвольного узла

![read_node_chart](/resource/sql_tree_perform_files/read_node_chart.png)

В данном тесте, в отличии от предыдущего пункта, модель *Mptt* сравнялась по скорости со стандартной реализацией, а вот *Ltree* напротив ухудшил свой результат. Надо отметить что в модели *Raw* для получения потомков используется рекурсивный запрос (WITH RECURSION), и, не смотря на это, он отработал быстрее всех.  

#### Вставка узла

![insert_node_chart](/resource/sql_tree_perform_files/insert_node_chart.png)

При вставке узла опять отстала модель *Ltree*, но в данном случае это скорее всего связано с тем, что поле пути в котором хранится дерево состояло из id записей, поэтому мне пришлось делать 2 запроса (insert, а потом update поля path), что соответственно сказалось на производительности.

#### Перемещение поддерева между уровнями

![move_node_chart](/resource/sql_tree_perform_files/move_node_chart.png)

В премещении узла с поддеревом *Mptt* показал худший результат, это связано скорее всего с тем что при перемещении он должен пересчитать все поля у переносимых узлов, что является не быстрой операцией. Перемещение *Raw* является самой быстрой, т. к., по сути, это просто обновления одного поля. *Ltree* не на много отстал от лидера, так как он должен обновить пути у всех всех узлов переносимого поддерева. 

### Итоги

Почтав [сравенния реализации][5] иерархических струтктур я ожидал, что лучший результат покажет реализация модели **MP**(Ltree), но, к моему удивлению, она показала лишь второй результат, уступив нативной реализации модели **AM**(Raw). Ну а реализации модели **NS**(Mptt) досталось 3-е место, так как в 2 тестах из 4 он проиграл с большим отрывом от конкурентов. 

Сводная таблица с результатами:

| model | insert_node | move_node | read_node | read_tree|
|-------|-------------|-----------|-----------|----------|
| Ltree |0.001955     |0.010375   |0.008745   |0.025522  |
| Mptt  |0.001006     |0.855293   |0.00104    |0.115597  |
| Raw   |0.001002     |0.001      |0.001012   |0.021957  |

*Так же надо отметить, что результаты могут разнится для других наборов данных и поэтому перед принятием решения рекомендуется провести аналогичный тест для своих данных.*

### Используемые статьи:

1. [Representing Trees in PostgreSQL][1]
2. [Trees in SQL: Nested Sets and Materialized Path][2]
3. [Хранение деревьев в базе данных.][3]
4. [Benchmark tree structure for Django][4]
5. [Иерархические структуры данных и Doctrine][5]
6.  [Ltree][6]
7. [Django-mptt][7]
8. [LtreeFiled][8]

[1]: https://medium.com/notes-from-a-messy-desk/representing-trees-in-postgresql-cbcdae419022
[2]: https://communities.bmc.com/docs/DOC-9902
[3]: https://habrahabr.ru/post/193166/
[4]: https://github.com/kuznetsovin/sql-tree-perfomance
[5]: https://habrahabr.ru/post/46659/
[6]: https://www.postgresql.org/docs/9.1/static/ltree.html
[7]: https://github.com/django-mptt/django-mptt
[8]: https://github.com/yyjinlong/ltreefield
